[Wikipedia-logo-v2-fa.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wikipedia-logo-v2-fa.png "fig:Wikipedia-logo-v2-fa.png")

**波斯語維基百科**為[維基百科協作計劃之](../Page/維基百科.md "wikilink")[波斯語](../Page/波斯語.md "wikilink")[版本](../Page/版本.md "wikilink")，由[非營利組織](../Page/非營利組織.md "wikilink")[維基媒體基金會维护运作](../Page/維基媒體基金會.md "wikilink")。2012年8月在各語言維基百科計劃中条目数量排名第20\[1\]，用户数量排名第15，管理员数目排名第28。波斯語維基百科計劃開始於[2003年11月](../Page/2003年11月.md "wikilink")（[伊朗曆](../Page/伊朗曆.md "wikilink")1382年11月），至2011年5月已有超過20万條目。波斯語維基百科在伊朗网站的Alexa排名第11位。在波斯語維基百科，匿名用户不可创建条目。

## 历史

伊朗软件工程师Roozbeh Pvrnadr和M.
Lynqyan把维基软件翻译为波斯語\[2\]\[3\]\[4\]。当时波斯語維基百科仅有1000个条目\[5\]。后来条目数量不断增加，2008年10月31日数量突破5万，2010年8月25日突破10万。波斯語維基百科条目数在此之后分别超越[沃拉普克语维基百科](../Page/沃拉普克语维基百科.md "wikilink")、[泰语维基百科](../Page/泰语维基百科.md "wikilink")、[斯洛伐克语维基百科](../Page/斯洛伐克语维基百科.md "wikilink")、[罗马尼亚语维基百科](../Page/罗马尼亚语维基百科.md "wikilink")、[土耳其语维基百科和](../Page/土耳其语维基百科.md "wikilink")[韩语维基百科](../Page/韩语维基百科.md "wikilink")，在2012年7月12日条目数突破20万。

波斯語維基百科最早仅有有关化学元素和历史的条目，后来创建了很多地理和宗教（以佛教和拜火教为主）的条目。虽然伊朗的版权法不够成熟，但是波斯語维基百科对版权问题十分重视。

## 存在问题

[User_demography.tif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:User_demography.tif "fig:User_demography.tif")

据期刊[PLOS ONE](../Page/PLOS_ONE.md "wikilink")，2012年Yasser
Taha等人统计了維基百科各個語言版本與其參與編輯、來自世界各地的用戶，发现仅有45%的编辑者来自伊朗，其他都来自别的国家。

波斯語維基百科遇到的主要挑战和问题有：

  - 互联网普及率低，2007年伊朗使用互联网的人约750万，占总人口的10.6％\[6\]；而阿富汗的互联网普及率仅为1.1％，只有三十万人口使用互联网\[7\]\[8\]。
  - 语言标准不规范：用[Google搜索波斯文时里面如果多出了](../Page/Google.md "wikilink")[零宽非连接空格会得到完全不同的结果](../Page/零宽非连接空格.md "wikilink")。
  - 互联网上波斯文内容不多：编辑者从网上查到的波斯文内容不少是在一个叫Khvdnvshtha的博客中，不符合可靠来源的标准。
  - 网络连接问题：宽带家庭上网，大多数伊朗人只能从网络提供商申请到128kbps的带宽，很少用户可以使用[ADSL](../Page/ADSL.md "wikilink")。因为很多图像大小超过1MB，上传这些图像需要数十秒钟。
  - 国家没有成熟的版权法规，早期上传的图片很多侵权。

2012年6月，波斯語維基百科的活跃用户共2067个，其中只有93个用户在2012年6月作出至少100次编辑。波斯語維基百科的所有图片曾于2010年12月19日被伊朗封锁，后解封。

## 条目数量

| 日期         | 条目数量\[9\] | 经过时间（天） | 排名 |
| ---------- | --------- | ------- | -- |
| 2003-11    | 1         |         |    |
| 2004-12-16 | 1,000     | 约400    |    |
| 2006-02-18 | 10,000    | 428     | 38 |
| 2007-04-24 | 20,000    | 430     |    |
| 2008-01-11 | 30,000    | 235     | 41 |
| 2008-07-17 | 40,000    | 188     | 38 |
| 2008-10-30 | 50,000    | 105     | 36 |
| 2009-05-03 | 60,000    | 184     | 35 |
| 2009-10-02 | 70,000    | 152     | 34 |
| 2009-10-03 | 80,000    | 1       | 32 |
| 2010-01-27 | 90,000    | 116     | 33 |
| 2010-08-25 | 100,000   | 209     | 33 |
| 2010-11-29 | 110,000   | 96      | 32 |
| 2011-03-21 | 120,000   | 113     | 30 |
| 2011-05-20 | 130,000   | 60      | 29 |
| 2011-05-20 | 140,000   | 0       | 28 |
| 2011-05-22 | 150,000   | 2       | 24 |
| 2011-08-04 | 160,000   | 62      | 24 |
| 2012-01-27 | 170,000   | 176     | 24 |
| 2012-04-07 | 180,000   | 72      | 23 |
| 2012-05-19 | 190,000   | 42      | 21 |
| 2012-07-09 | 200,000   | 52      | 21 |
| 2012-07-14 | 210,000   | 5       | 20 |

## 参考资料

<references/>

## 外部連結

  - [波斯語維基百科](https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B5%D9%81%D8%AD%D9%87%D9%94_%D8%A7%D8%B5%D9%84%DB%8C)

[Category:各種語言的維基百科](../Category/各種語言的維基百科.md "wikilink")

1.  \[//meta.wikimedia.org/wiki/List_of_Wikipedias\#100_000.2B_articles
    List of Wikipedias\]
2.
3.  [وب‌گاه
    آفتاب](http://www.aftab.ir/articles/computer_internet_infortmation_technology/internet_network/c14c1178876253_wikipedia_p1.php)
4.  [مجله اینترنتی
    کاپوچینو](http://www.cappuccinomag.com/internet/001625.shtml)

5.  \[//meta.wikimedia.org/wiki/Wikimedia_News\#Wikipedias Wikimedia
    News\]
6.  [Middle East Internet Usage and Population
    Statistics](http://www.internetworldstats.com/stats5.htm#me)
7.  [ASIA INTERNET USAGE AND
    POPULATION](http://www.internetworldstats.com/stats3.htm#asia)
8.  [INTERNET WORLD USERS BY
    LANGUAGE](http://www.internetworldstats.com/stats7.htm)
9.  \[//fa.wikipedia.org/wiki/ویکی‌پدیای_فارسی 波斯語維基百科的相关条目\]